% Chapter 2 - Υπόβαθρο
\chapter{Eισαγωγή}

% Label sota - from the initials of the State of the Art
\label{intro}	


% --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- 
% --- --- --- --- --- --- ---     ΚΙΝΗΤΡΟ     --- --- --- --- --- ---  
% --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- ---   
\section{Κίνητρο}

\par 
Ανάμεσα στις νέες τεχνολογίες που έχουν έρθει στο προσκήνιο τις τελευταίες δεκαετίες, η εκρηκτική ανάπτυξη της επιστήμης της πληροφορικής κατέχει προνομιακή θέση έχοντας ανοίξει παγκοσμίως νέους ορίζοντες για τις υπηρεσίες υγείας, δημόσιας διοίκησης, εκπαίδευσης, έρευνας και επικοινωνίας. Η εκθετική αύξηση της ταχύτητας επεξεργασίας των ηλεκτρονικών υπολογιστών, σε συνδυασμό με την ήδη υπάρχουσα θεωρητική έρευνα των τελευταίων δεκαετιών, έδωσε την δυνατότητα για την άνθιση νέων τενολογιών στον κλάδο της επιστήμης υπολογιστών, όπως είναι η μηχανική όραση (computer vision). \\ 


\par
Ιστορικά, η υπολογιστική όραση αναδύθηκε μετά το 1980 ως αποτέλεσμα επέκτασης του πεδίου της πληροφορικής το οποίο καλείται ψηφιακή επεξεργασία εικόνας σε αλγορίθμους ανάλυσης και κατανόησης εικόνων. Είχαν προηγηθεί η μαθηματική μοντελοποίηση της φυσικής όρασης, έστω σε ένα βασικό επίπεδο, και οι πρώτες προσπάθειες για αναπαραγωγή της αίσθησης της όρασης σε αυτόνομα ρομπότ. Ως τότε ο όρος μηχανική όραση σχετιζόταν με την ηλεκτρολογία και τη ρομποτική, συνήθως σε βιομηχανικό πλαίσιο. Κατά τη δεκαετία του 1980, μετά την εμφάνιση της υπολογιστικής όρασης, οι δύο όροι σταδιακά συνέκλιναν και συγχωνεύθηκαν ως επιστημονικά πεδία, σαν διακριτός τομέας της τεχνητής νοημοσύνης με εφαρμογές όχι μόνο στη ρομποτική αλλά και σε δεκάδες ακόμα κλάδους. \\

% Εισαγωγή εικόνας 1.1
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./images/thesis_imgs/cv_vs_hv.jpg}
	\caption{Σύγκριση της όρασης ενός ανθρώπου και ενός υπολογιστή.} 
	\label{fig:cv_vs_hv}
\end{figure}


\par
Η μηχανική όραση, υπολογιστική όραση ή τεχνητή όραση είναι ένα επιστημονικό πεδίο της τεχνητής νοημοσύνης το οποίο επιχειρεί να αναπαράγει αλγοριθμικά την αίσθηση της όρασης, συνήθως σε ηλεκτρονικό υπολογιστή ή ρομπότ. Η μηχανική όραση σχετίζεται με τη θεωρία και την τεχνολογία που εμπλέκονται στη σχεδίαση και κατασκευή συστημάτων που λαμβάνουν και αναλύουν δεδομένα από ψηφιακές εικόνες. Τα εν λόγω δεδομένα μπορούν να είναι φωτογραφίες, βίντεο, όψεις από πολλαπλές κάμερες, πολυδιάστατες εικόνες από ιατρικό σαρωτή (Σχ.\ref{fig:cv_vs_hv}).Η μηχανική όραση επιδιώκει να εφαρμόσει θεωρίες και μοντέλα στην κατασκευή μηχανικών συστημάτων με δυνατότητα όρασης. Παραδείγματα εφαρμογών τέτοιων συστημάτων είναι τα εξής: \\


\begin{itemize}
	\item Τρισδιάστατο  μοντέλο  κτιρίων  (φωτομετρία):  πλήρως  αυτοματοποιημένη κατασκευή τρισδιάστατων μοντέλων από αεροφωτογραφίες.
	
	\item Ιατρική απεικόνιση: ταξινόμηση κυττάρων, ανίχνευση όγκων, αναπαράσταση ανθρώπινων οργάνων, εγχείρηση με ρομπότ.
	
	\item Εφαρμογές αυτοκινήτου: αυτονομία   οχημάτων,   παρακολούθηση επαγρύπνησης του οδηγού, αποφυγή εμποδίων.
	
	\item Βιομηχανικοί  αυτοματισμοί:  βιομηχανική  επιθεώρηση  (ανίχνευση  βλαβών και  επιθεώρηση),  ανάγνωση barcode και  ετικετών,  ταξινόμηση εμπορευμάτων. 
	
	\item Ρομποτική: αυτόματος καθορισμός θέσης, αποφυγή εμποδίων, έξυπνα ρομπότ αλληλεπιδρούν με τον άνθρωπο και τον εξυπηρετούν.
	
	\item  Ασφάλεια:  σάρωση ίριδας,  αναγνώριση δαχτυλικών  αποτυπωμάτων,  αναγνώριση  προσώπου, επιτήρηση ύποπτων δραστηριοτήτων ή συμπεριφορών, παρακολούθηση ηλικιωμένων ή ατόμων με αναπηρία στο σπίτι.
	
	\item Μarketing και Διαφήμιση: παρακολούθηση της συμπεριφοράς των πελατών μέσα στα μαγαζιά, εκμάθηση των προτιμήσεών τους.
	
	\item Βάσεις δεδομένων εικόνας και βίντεο. \\
	
\end{itemize}



% --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- 
% --- --- --- --- ---  ΠΕΡΙΓΡΑΦΗ ΤΟΥ ΠΡΟΒΛΗΜΑΤΟΣ  --- --- --- --- ---  
% --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- --- ---   
\section{Περιγραφή του Προβλήματος}

\par 
Η ανίχνευση ή/και παρακολούθηση αντικειμένων με χρήση κάμερας αποτελεί έναν ταχύτατα αναπτυσσόμενο κλάδο στον τομέα της μηχανικής μάθησης. Η τεράστια αύξηση της υπολογιστικής ισχύος έχει επιτρέψει την εμφάνιση και χρήση αλγορίθμων μεγάλης πολυπλοκότητας με τους οποίους μπορούμε να ανιχνεύουμε και να παρακολουθούμε αντικείμενα με πολύ μεγάλα ποσοστά επιτυχίας. Eνδεικτικά, μερικοί τέτοιοι αλγόριθμοι που απαιτούν υπολογιστική ισχύ και έχουν μεγάλα ποσοστά επιτυχίας είναι οι SSD \cite{1}, YOLO \cite{2}. \\


\par 
Τόσο η ανίχνευση όσο και η παρακολούθηση ανθρώπων αποτελούν μεγάλες προκλήσεις για τους ανθρώπους που ασχολούνται με τα προβλήματα αυτά, ειδικά όταν πρόκειται για εφαρμογή σε πραγματικό περιβάλλον. Μερικά από τα προβλήματα που καλούνται να αντιμετωπίσουν προκειμένου η ανίχνευση ή/και η παρακολούθηση να γίνει με επιτυχία είναι: περιβάλλοντα με πολλούς ανθρώπους στο πλάνο, οι οποίοι μπορεί και να συναναστρέφονται μεταξύ τους (occlusion), πολύπλοκο παρασκήνιο, έντονο φωτισμό ή απουσία αυτού, μεγάλη απόσταση των ανθρώπων από την κάμερα. \\

\par 
Εκτός από το κομμάτι της υλοποίησης, το οποίο έχει έντονο ερευνητικό ενδιαφέρον, έχει τεράστια σημασία ο σεβασμός της ιδιωτικότητας των ανθρώπων. Η ιδιωτικότητα αποτελεί θεμελιώδες ανθρώπινο δικαίωμα και ουσιαστική προϋπόθεση της ελευθερίας και την κοινωνικής προόδου και γι' αυτό τον λόγο κατοχυρώνεται και προστατεύεται από όλα τα δημοκρατικά συντάγματα. Τέτοια λογισμικά παρακολούθησης της ανθρώπινης παρουσίας μπορούν να χρησιμοποιηθούν από εταιρίες με σκοπό την αύξηση των κερδών τους, κάτι που μπορεί να επιτευχθεί είτε με την σύγκριση της κίνησης των καταστημάτων\footnote{https://behavioranalyticsretail.com/compare-stores-kpi/}, ανάλυση εμπορικών κέντρων\footnote{https://behavioranalyticsretail.com/mall-analytics/}, είτε με την χρήση τέτοιων συστημάτων για βελτιστοποίηση του εσωτερικού του καταστήματος\footnote{https://behavioranalyticsretail.com/in-store-optimization/}. \\

\par 
Η υλοποίηση συστημάτων με σκοπό την παρακολούθηση της ανθρώπινης παρουσίας στον χώρο έχει μεγάλη σημασία για πολλές εφαρμογές, όπως αναφέραμε και στο προηγούμενο κεφάλαιο. Σε πολλές εφαρμογές υπάρχουν απαιτήσεις, τις οποίες αδυνατεί να καλύψει η χρήση μίας μόνο RGB κάμερας. Η κάλυψη ενός αρκετά μεγάλου χώρου, η χρήση καμερών με περιορισμένο οπτικό πεδίο, το σημείο στερέωσης των καμερών, το είδος τους, απαιτούν μερικές από τις απαιτήσεις που οδηγούν στην χρήση πολλαπλών καμερών για επιτυχημένη παρακολούθηση \cite{3}. \\




\section{Σκοπός της Διπλωματικής}

\par 
Στην παρούσα διπλωματική εργασία θα γίνει προσπάθεια ανάπτυξης ενός συστήματος αντίστοιχο με όσα αναφέρθηκαν παραπάνω, το οποίο θα μπορεί δηλαδή να ανιχνεύει και να παρακολουθεί την ανθρώπινη παρουσία με την χρήση πολλαπλών καμερών. \\

\par 
Ο σκοπός μας δεν είναι να κάνουμε έρευνα με σκοπό την βελτιστοποίηση των μεθόδων ανίχνευσης ή ανάπτυξη νέων αλγορίθμων παρακολούθησης. Θα χρησιμοποιήσουμε αλγορίθμους ανίχνευσης και παρακολούθησης της ανθρώπινης παρουσίας που λειτουργούν αρκετά ικανοποιητικά και οι οποίοι αναλύονται σε επόμενο κεφάλαιο. \\

\par 
Αντιθέτως, στόχος της διπλωματικής αυτής εργασίας είναι να καταφέρουμε να υλοποιήσουμε ένα σύστημα που θα χρησιμοποιεί δεδομένα ανίχνευσης και παρακολούθησης (detectors \& trackers) από πολλαπλές κάμερες σε συνδυασμό με την χρήση Φίλτρων Σωματιδίων (Particle Filters), ώστε να βελτιωθεί η παρακολούθηση της ανθρώπινης παρουσίας στον τρισδιάστατο χώρο σε σύγκριση με τα εξατομικευμένα αποτελέσματα των αλγορίθμων ανίχνευσης και παρακολούθησης. \\

\par 
Είναι πολύ σημαντικό να αναφέρουμε ότι το σύστημα αναπτύχθηκε με τέτοιο τρόπο, ώστε η επεξεργασία των εισερχόμενων εικόνων και/ή βίντεο να γίνεται κατανεμημένα και όχι από ένα κεντρικό σύστημα. Στο κεντρικό σύστημα θα καταλήγουν όλα τα δεδομένα ασύγχρονα όπου και θα γίνεται ο συνδυασμός τους για την εξαγωγή του τελικού αποτελέσματος. \\



\section{Διάρθρωση του Κειμένου}

Η παρούσα διπλωματική εργασία αποτελείται από έξι κεφάλαια, ο διαχωρισμός των οποίων έγινε με βάση το περιεχόμενο και την θεματολογία που καλύπτουν. Η δομή του κειμένου παρουσιάζεται αναλυτικότερα παρακάτω με βασικές πληροφορίες για το κάθε κεφάλαιο. \\

\par 
Σε αυτό το κεφάλαιο γίνεται μια σύντομη εισαγωγή στο αντικείμενο που καλείται να αναλύσει η συγκεκριμένη διπλωματική εργασία.\\

\par 
Στο κεφάλαιο δύο γίνεται περιγραφή του θεωρητικού και τεχνολογικού υποβάθρου που χρειάζεται να γνωρίζει ο αναγνώστης προκειμένου να γίνει ευκολότερη η κατανόηση της παρούσας εργασίας. Πιο αναλυτικά, περιγράφεται η υλοποίηση των Φίλτρων Σωματιδίων, δείχνοντας την σπουδαιότητά τους στην παρακολούθηση αντικειμένων, όπως επίσης και κάποια στοιχεία σχετικά με την βαθμονόμηση των καμερών, ενώ στη συνέχεια επισημαίνονται οι τεχνολογίες, τα εργαλεία και τα προγράμματα που χρησιμοποιήθηκαν.\\

\par 
Στο κεφάλαιο τρία θα γίνει μια αναλυτική αναφορά στην βιβλιογραφία, με στόχο την παρουσίαση σύγχρονων και επιτυχημένων υλοποιήσεων, συστημάτων αντίστοιχων με αυτό που αναπτύξαμε.\\

\par 
Στο κεφάλαιο τέσσερα θα περιγραφεί αναλυτικά η συνολική δομή του συστήματος και η διαδικασία υλοποίησής  του.\\

\par 
Στο κεφάλαιο πέντε θα γίνει η αξιολόγηση του συστήματος με την βοήθεια κάποιων έτοιμων σετ δεδομένων (datasets). Επιπλέον,  θα  γίνει οπτικοποίηση των αποτελεσμάτων με τη βοήθεια κατάλληλων εικόνων και διαγραμμάτων.\\


\par 
Στο κεφάλαιο έξι θα εξάγουμε κάποια γενικά συμπεράσματα σχετικά με την έρευνα που  πραγματοποιήθηκε  και  θα  αναφερθούν  ανοιχτά  θέματα,  δηλαδή  μελλοντικές επεκτάσεις που μπορούν να υλοποιηθούν.\\


















